---
title: "Использование GodMode9"
---

{% include toc title="Содержание" %}

GodMode9 это полноценный файловый менеджер для Nintendo 3DS, который дает вам доступ к SD-карте, FAT разделам внутри SysNAND или EmuNAND и просто ко всему остальному. Среди других его функций есть возможность копировать, удалять, переименовывать файлы и создавать папки.

Обратите внимание, что если у вас имеются другие файлы помимо `GodMode9.firm` в папке `/luma/payloads/` на SD-карте, удержание кнопки (Start) при загрузке будет запускать "chainloader menu", где вам нужно будет использовать D-Pad и кнопку (A) для выбора "GodMode9" при выполнении этих инструкций. 

GodMode9 это мощный инструмент, который имеет возможность изменить все что угодно на вашей консоли. Хотя многие из этих модификаций заблокированы системой разрешений, и невозможно случайно выполнить опасные действия без разблокировки разрешений, всегда тщательно следуйте инструкциям и делайте резервные копии на всякий случай.

## Обновление GodMode9

Некоторые из инструкций ниже применимы только к последней версии GodMode9, поэтому вы должны выполнить эту часть, чтобы обновить вашу копию, прежде чем продолжить. Перезаписывайте существующие файлы.
{: .notice--info}

### Что понадобится

* Свежая версия [GodMode9](https://github.com/d0k3/GodMode9/releases/latest){:target="_blank"}

### Инструкция

1. Выключите консоль
1. Вставьте SD-карту в компьютер
1. Скопируйте `GodMode9.firm` из `.zip-архива` GodMode9 в папку `/luma/payloads/` на SD-карте
1. Скопируйте папку `gm9` из `.zip-архива` GodMode9 в корень SD-карты
1. Вставьте SD-карту обратно в консоль

## Создание бэкапа NAND

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "Scripts..."
1. Выберите "Backup SysNAND"
1. Нажмите (A) для подтверждения
  + Этот процесс займет некоторое время
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Удерживая (R) нажмите (B) для того, чтобы извлечь SD-карту
1. Вставьте SD-карту в компьютер
1. Скопируйте `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin` из папки `/gm9/out/` на SD-карте в безопасное место на вашем компьютере
  + Сделайте несколько резервных копий в нескольких местах (например в облачном хранилище)
  + Эти бэкапы позволят восстановить консоль, если впоследствии что-то пойдёт не так
1. После копирования удалите `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin` из папки `/gm9/out/` на SD-карте
1. Вставьте SD-карту обратно в консоль

## Восстановление бэкапа NAND

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Удерживая (R) нажмите (B) для того, чтобы извлечь SD-карту
1. Вставьте SD-карту в компьютер
1. Скопируйте `<date>_<serialnumber>_sysnand_###.bin` с вашего компьютера в папку `/gm9/out/` на SD-карте, если вы удалили этот файл после создания бэкапа
1. Вставьте SD-карту обратно в консоль
1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "Scripts..."
1. Выберите "Restore SysNAND (Safe)"
1. Выберите ваш бэкап NAND
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Нажмите (A), чтобы разрешить запись в SysNAND (lvl2) и введите указанную комбинацию кнопок
  + Это действие не перезапишет установленный boot9strap
1. По завершению процесса, нажмите (A)
1. Нажмите (A) чтобы восстановить запрет на запись, если появится запрос

## Инъекция любого .CIA в приложение Информация о здоровье и безопасности

В целях поддержания порядка, скопируйте файл `.cia` для инъекции в папку `/cias/` на SD-карте
{: .notice--info}

Обратите внимание, что для инъекции в приложение Информация о здоровье и безопасности (Health & Safety) невозможно использовать файлы больше, чем само приложение (включая игры и другие большие приложения)
{: .notice--info}

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Перейдите в `[0:] SDCARD` -> `cias`
1. Нажмите (A) чтобы выбрать ваш файл `.cia`, затем выберите "CIA image options...", затем "Mount image to drive"
1. Нажмите (A) чтобы выбрать файл `.app`, затем выберите "NCCH image options", затем "Inject to H&S"
1. Нажмите (A), чтобы разрешить запись в SysNAND (lvl1) и введите указанную комбинацию кнопок
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Нажмите (A) чтобы восстановить запрет на запись, если появится запрос

## Восстановление приложения Информация о здоровье и безопасности

Эта инструкция сработает, только если процесс инъекции был выполнен при помощи GodMode9 (не Decrypt9 или Hourglass9).
{: .notice--info}

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "More..."
1. Выберите "Restore H&S"
1. Нажмите (A), чтобы разрешить запись в SysNAND (lvl1) и введите указанную комбинацию кнопок
1. Нажмите (A) чтобы восстановить запрет на запись, если появится запрос

## Создание дампа картриджа

#### Подготовительные работы

{% capture notice %}
+ Вставьте картридж, который вы хотите сдампить, в консоль
  + дампы картриджей 3DS будут иметь формат `.cia`
  + дампы картриджей NDS будут иметь формат `.nds`, совместимый с флешкартриджами и эмуляторами
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice | markdownify }}</div>

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Перейдите в `[C:] GAMECART`
1. Выполните действия ниже, соответствующие вашему типу картриджа:
  + **3DS картридж:** Нажмите (A) чтобы выбрать файл `[TitleID].trim.3ds`, затем выберите "NCSD image options...", затем "Build CIA from file"
  + **NDS картридж:** Нажмите (A) чтобы выбрать файл `[TitleID].trim.nds`, затем выберите "Copy to 0:/gm9/out"
1. Ваш файл в формате `.cia` либо `.nds` будет помещен в папку `/gm9/out/` на SD-карте

## Создание дампа тайтла

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Выделите диск, соответствующий типу нужного вам тайтла:
  + **Пользовательский тайтл**: `[A:] SYSNAND SD`
  + **Системный тайтл**: `[1:] SYSNAND CTRNAND`
1. Удерживая (R), нажмите (A), чтобы открыть параметры диска
1. Выберите "Search for titles"
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Нажмите (A) чтобы выбрать файл `.tmd`, затем выберите "TMD file options...", затем "Build CIA (standard)"
1. Ваш файл в формате `.cia` будет помещен в папку `/gm9/out/` на SD-карте

## Конвертация из .3DS в .CIA

{% capture notice %}
+ В целях порядка, скопируйте каждый файл `.3ds`, который вы хотите конвертировать, в папку `/cias/` на SD-карте
  + Заметьте, что если вы хотите конвертировать файл `.3ds`, который уже записан на флешкартридж, вам нужно следовать инструкции [Создание дампа картриджа](#dumping-a-game-cartridge)
{% endcapture %}

<div class="notice--info">{{ notice | markdownify }}</div>

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Перейдите в `[0:] SDCARD` -> `cias`
1. Нажмите (A) чтобы выбрать ваш файл `.3ds`, затем выберите "NCSD image options...", затем "Build CIA from file"
1. Ваш файл в формате `.cia` будет помещен в папку `/gm9/out/` на SD-карте

## Бэкап сохранений GBA VC

Сохранение будет скопировано в папку `/gm9/out/` на SD-карте с именем `<TitleID>.gbavc.sav`.
{: .notice--info}

Чтобы идентифицировать Title ID в имени файла `<TitleID>.gbavc.sav`, вы можете посмотреть список всех установленных игр и соответствующих им Title ID. Выделите диск `[A:] SYSNAND SD`, затем удерживая (R), нажмите (A) и выберите "Search for titles".
{: .notice--info}

1. Выполните нижеуказанные действия для каждой игры GBA VC, для которой вы хотите сделать резервные копии сохранений:
  + Запустите игру GBA VC
  + Выйдите из игры GBA VC
  + Включите консоль кнопкой питания, держа нажатой кнопку (Start), чтобы запустить меню Luma3DS chainloader
  + Запустите GodMode9, нажав кнопку (A)
  + Перейдите в `[S:] SYSNAND VIRTUAL`
  + Нажмите (A) чтобы выбрать файл `agbsave.bin`
  + Выберите "AGBSAVE options..."
  + Выберите "Dump GBA VC save"
  + Нажмите (A), чтобы продолжить
  + Нажмите (Start) для перезагрузки

## Восстановление сохранений GBA VC

Чтобы идентифицировать Title ID в имени файла `<TitleID>.gbavc.sav`, вы можете посмотреть список всех установленных игр и соответствующих им Title ID. Выделите диск `[A:] SYSNAND SD`, затем удерживая (R), нажмите (A) и выберите "Search for titles".
{: .notice--info}

1. Выполните нижеуказанные действия для каждой игры GBA VC, для которой вы хотите восстановить сохранения из резервной копии:
  + Запустите игру GBA VC
  + Выйдите из игры GBA VC
  + Включите консоль кнопкой питания, держа нажатой кнопку (Start), чтобы запустить меню Luma3DS chainloader
  + Запустите GodMode9, нажав кнопку (A)
  + Перейдите в `[0:] SDCARD` -> `gm9`
  + Нажмите (Y) чтобы скопировать файл сохранения `<TitleID>.gbavc.sav`, который вы хотите восстановить
  + Нажмите (B) для возврата в главное меню
  + Перейдите в `[S:] SYSNAND VIRTUAL`
  + Нажмите (A) чтобы выбрать файл `agbsave.bin`
  + Выберите "AGBSAVE options..."
  + Выберите "Inject GBA VC save"
  + Нажмите (A), чтобы продолжить
  + Нажмите (Start) для перезагрузки
  + Запустите игру GBA VC
  + Выйдите из игры GBA VC

## Форматирование SD-карты

**Обратите внимание, что это сотрет всё содержимое вашей SD-карты!**
{: .notice--danger}

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "More..."
1. Выберите "SD format menu"
1. Выберите любую опцию EmuNAND, подходящую вам
  + Большинству пользователей следует выбрать "No EmuNAND"
1. Выберите "Auto"
1. Нажмите (A), чтобы подтвердить метку `GM9SD`
  + При необходимости вы можете ввести другую метку для SD-карты
1. При появлении запроса, введите указанную комбинацию кнопок

## Шифровка / Расшифровка файла .CIA

#### Подготовительные работы

+ В целях поддержания порядка, скопируйте каждый файл `.cia` для шифровки / расшифровки в папку `/cias/` на SD-карте
{: .notice--info}

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Перейдите в `[0:] SDCARD` -> `cias`
1. Нажмите (A) чтобы выбрать файл `.cia`, затем выберите "CIA image options..."
1. Выберите опцию для выполнения нужной функции:
    + **Encrypt to 0:/gm9/out:** Создать шифрованную копию выбранного файла `.cia` в папке `/gm9/out/` на SD-карте
    + **Decrypt to 0:/gm9/out:** Создать расшифрованную копию выбранного файла `.cia` в папке `/gm9/out/` на SD-карте
    + **Encrypt inplace:** Заменить выбранный файл `.cia` его шифрованной версией
    + **Decrypt inplace:** Заменить выбранный файл `.cia` его расшифрованной версией
1. Ваш шифрованный / расшифрованный файл `.cia` будет помещен в выбранную папку

## Удаление NNID без форматирования устройства

### Что понадобится

* [`remove_nnid.gm9`]({{ "/gm9_scripts/remove_nnid.gm9" | absolute_url }}){:download}

### Инструкция

1. Запустите GodMode9, держа нажатой кнопку (Start) во время загрузки
1. Удерживая (R) нажмите (B) для того, чтобы извлечь SD-карту
1. Вставьте SD-карту в компьютер
1. Скопируйте `remove_nnid.gm9` в папку `/gm9/scripts/` на SD-карте
1. Вставьте SD-карту обратно в консоль
1. Нажмите кнопку (Home) для вызова меню
1. Выберите "Scripts..."
1. Выберите "remove_nnid"
1. При появлении запроса, нажмите (A) для продолжения
1. Нажмите (A), чтобы разрешить запись в SysNAND (lvl1) и введите указанную комбинацию кнопок
1. Нажмите (A), чтобы продолжить
1. Нажмите (A) чтобы восстановить запрет на запись
1. Нажмите (Start) для перезагрузки
